\documentclass[10pt]{beamer}

\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}



\title{Git podržani protokoli i priprema servera}

\begin{document}
	\begin{frame}
		\maketitle	

	\end{frame}

	\begin{frame}{\centering Protokoli}
		\textbf{Git podržava četiri protokola}
		\begin{itemize}
			\item Lokalni protokol
			\item HTTP protokol
			\item SSH(secure shell) protol
			\item Git protokol
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{SSH protokol}
		\begin{itemize}
			

			\item Standardni protokol za prijenos podataka u slučaju da korisnik konfigurira Git server
			\item SSH pristup serverima je obično namješten, a ako nije, vrlo ga je jednostavan konfigurirati
			\item Način korištenja:    git clone ssh://[user@]server/project.git 
			\item Velik broj ljudi koji koriste Git su upoznati sa SSH protokolom 
			\item Siguran i kriptiran pristup i transfer podataka
			\item Nedostatak je što za pristup podatcima korisnika SSH protokola ostali korisnici moraju imati poseban SSH pristup  
		
		\end{itemize}		
	\end{frame}

	\begin{frame}[fragile]{Lokalni protokol}
		Koristi se kada je repozitorij podignut na računalu na koji svi članov tima imaju lokalni pristup.
		Članovi imaju pristup repozitoriju ako su ulogirani na istome računalu ili ako koriste disk koji je \textit{share-an} svim članovima tima.
		\newline \newline
		Naredba za kloniranje lokalnog repozitorija: \verb|$ git clone /srv/git/project.git|
		
	\end{frame}

	\begin{frame}{Lokalni protokol}
		\begin{table}
			\caption{Prednosti i nedostaci}
			\begin{tabular}{||p{130pt}|p{130pt}||}
				\hline
				\textbf{Prednosti} & \textbf{Nedostaci} \\ \hline
				Jednostavno podizanje repozitorija. & Teško je pristupiti repozitoriju 	sa udaljenih lokacija. \\
				Lagano je dohvatiti repozitorij od kolege: & Konfiguriranje NFS-a(network file system) nije jednostavno\\ \texttt{ git pull /home/john/project}  & Svaki korisnik ima potpunu ovlast u mijenjanju git-ovih datoteka. \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{table}

	\end{frame}
	\begin{frame}{HTTP protokol}
		Do verzije gita 1.6.6. HTTP protokol je bio samo read-only. Odnosno, podaci su se mogli samo preuzeti preko http protokola.
		Nakon 1.6.6. verzije \textit{pametni HTTP} protkol je predstavljen 
		
	\end{frame}
	\begin{frame}{Pametni HTTP protokol (eng.Smart HTTP)}
		Radi slično kao i git i ssh protokol te koristi i kriptiranu verziju HTTP-a.
		Podosta je bolji od SSH(secured shell protocol), jer se mogu korstiti  lozinke i korisnička imena koja su pogodnija za korisnika više nego SSH ključevi. \newline
		Smart HTTP je postao najpopularniji način korištenja gita. Za provjeru podataka i enkripciju koristi jedan te isti link (npr.git:// protcol).
		Pri pushanju repozitorija ili čitanju, pitati će nas lozinku i korisničko ime.
	\end{frame}
	\begin{frame}{Glupi HTTP protokol (eng.Dumb HTTP)}
		Prepoznajemo ga po tome što server ne reagira na Smart protokol.
		Ljepota Dumb protokokla je u tome što se lako postavlja.
	\end{frame}
	\begin{frame}{HTTP protokol}
	\begin{table}
			\caption{Prednosti i nedostaci pametne verzije}
			\begin{tabular}{||p{130pt}|p{130pt}||}
				\hline
				\textbf{Prednosti} & \textbf{Nedostaci} \\ \hline
				Jedan jedini URL za sve načine povezivanja & Spajanje na neke servere zna se zakomplicirati \\
				Korištenje lozinke i korisičkog imena, a ne SSH ključ & Ako se koristi preko HTTP-a kompliciranije je push-at nego preko SSH\\  
				Možemo postaviti repository-e kao read-only preko HTTPS-a. & \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Git protokol}
		\begin{itemize}
			\item Pruža uslugu sličnu SSH protokolu.
			\item Nema dodatnu provjeru autentičnosti.
			\item Repozitorij će biti dostupan svima.
			Zbog toga što je repozitorij javan, nitko ne može pushati na njega.
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Git protokol}
		\begin{table}
			\caption{Prednosti i nedostaci git protokola}
			\begin{tabular}{||c|c||}
				\hline
				\textbf{Prednosti} & \textbf{Nedostaci} \\ \hline
				Najbrži protokol & Nedostatak provjere autentičnosti \\
				Pogodan je za hostanje velikih projekata & Teško se konfigurira\\  
				\hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{frame}

	\begin{frame}
		\color{blue}
		\centering
		\huge Konfiguracija servera
	\end{frame}

	\begin{frame}{1. Bare repozitorij}
		Za početak treba inicijalizirati \textit{bare} repozitorij, sa komandom \texttt{ git init --bare}. \newline
		Bare repo. ne sprema slike(snapshootove) trenutnog napredka na nekome projektu, nego sprema povijest projekta. \newline
		Takvi repozitoriji su npr. na githubu. Završavaju sa \texttt{.git} ekstenzijom. Onda se izvrši kloniranje \texttt{git clone /dirketorij}.
	\end{frame}

	\begin{frame}{2. Uploadanje na server}
		Nakon što smo napravili bare repoziroij, isti moramo podignuti na server. \newline
		Kopiranje na server se izvršava preko SSH protokola komandom \texttt{scp -r bare-repo.git korisnik@domena.com:/direktorij} \newline
		Svatko tko ima SSH pristup tom serveru može klonirati repo komandom \texttt{git clone korisnik2@domena.com:/direktorij/bare-repo.git}\newline
		Oni korisnici koji imaju pristup SSH pisanju na server mogu i pushati promjene na repo na serveru.
		\newline 
		Opisani koraci su dovoljni kako bi git repo bio postavljen na serveru i kako bi ga kolaboratori mogli koristiti. 
	\end{frame}

	\begin{frame}{SSH pristup}
		Ako želimo dodatnu kontrolu nad pristupom repozitorija, možemo ju postaviti sa dozovlama pristupa od operativnog sustava. \newline
		Kako bi svim člnaovima tima dopustili pristup serveru, moramo na serveru dodati svakoga korisnika, što može bit naporno kod većih timova.\newline
		U tom slučaju možemo napraviti samo jednog korisnika na serveru i prikupiti sve SSH javne ključeve, od članova tima, koje spremamo u text fajlu sa javnim kljucevima na serveru\newline
		Sada svatko može pristupati serveru preko komande \texttt{ssh git@server}. Ova metoda nikako ne mijenja način funkcioniranja gita, odnosno svi developeri mogu koristiti repozitorij normalno kao i sa više korisnika na serveru.

	\end{frame}

\end{document}
